\documentclass{article}
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[a4paper, top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{amsmath} 
\usepackage{subcaption}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{listings}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{bookmark}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, amsfonts}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{intersections}
\usepackage{tikz}
\usepackage{caption}
\usepackage{tikz-network}
\usepackage{float}
\usepackage{amsbsy}
% \usepackage[table]{xcolor}
% \setlength{\arrayrulewidth}{0.5mm}
% \setlength{\tabcolsep}{18pt}
% \renewcommand{\arraystretch}{2.5}
\linespread{1.25}
\floatplacement{figure}{H}
\pgfplotsset{compat = newest}
\pgfplotsset{every axis plot/.append style={line width=2pt}}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}
\pgfplotsset{compat=1.10}
\numberwithin{equation}{section}
\newtheorem{defi}{Definizione}
\numberwithin{defi}{section}

\colorlet{mygray}{black!30}
\colorlet{mygreen}{green!60!blue}
\colorlet{mymauve}{red!60!blue}
\lstset{
  backgroundcolor=\color{cyan!10},  
  basicstyle=\ttfamily,
  columns=fullflexible,
  breakatwhitespace=false,      
  breaklines=false,                
  commentstyle=\color{mygreen}, 
  extendedchars=true,              
  frame=single,                   
  keepspaces=true,             
  keywordstyle=\color{blue},      
  language=python,                 
  numbers=none,                
  numbersep=5pt,                   
  numberstyle=\tiny\color{blue}, 
  rulecolor=\color{cyan!10},        
  showspaces=false,               
  showtabs=false,                 
  stepnumber=5,                  
  stringstyle=\color{mymauve},    
  tabsize=4, 
  title=\lstname                
}

\usepackage{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor={blue!50!black},
    citecolor={blue!50!black},
    urlcolor={blue!50!black}
}

\title{\textsc{La Relazione tra Modello di Hopfield \\ e Modello di Ising}}
\author{Samuele Lanzi \quad Edoardo Anastasi}
\date{}
\begin{document}
\maketitle
\begin{center}
    \url{https://gitlab.com/samuelelanzi/hopfield-vs-ising}
\end{center}
\begin{abstract}
    Il modello di Hopfield é un tentativo di modellizzare il comportamento di una memoria associativa come proprietà emergente di un network costituito da unità a due stati interagenti tra loro, e costituisce un esempio di come gli strumenti della meccanica statistica possono essere applicati anche al campo delle reti neurali. In questo elaborato viene esposta l'analogia tra il Modello di Hopfield e il Modello di Ising nel contesto delle transizioni di fase. Viene esposta la dinamica a temperatura finita in due varianti: quella di Metropolis e quella di Glauber. Vengono anche presentate una simulazione Monte Carlo del modello di Ising e viene applicato il modello di Hopfield per implementare una semplice rete neurale per la classificazione di immagini.
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{\sffamily{Il modello di Ising}}
Il Modello di Ising costituisce un esempio di modello in cui \'e possibile studiare le transizioni di fase, interessanti fenomeni della meccanica statistica complicati da studiare matematicamente ma che risultano trattabili attraverso simulazioni numeriche.
\subsection{\sffamily{Meccanica statistica di sistemi magnetici}}
 ll ferromagnetismo è la proprietà di alcuni materiali, detti materiali ferromagnetici, di magnetizzarsi molto intensamente sotto l'azione di un campo magnetico esterno e di restare a lungo magnetizzati quando il campo si annulla, diventando così magneti.
 Un materiale magnetico può essere visto come un reticolo di spin. In particolare decsriveremo il nostro sistema come un sistema a due stati a due valori di spin: $\frac{1}{2}$ e $-\frac{1}{2}$. Andiamo ad identificare il generico stato con $S_i$ e facciamo assumere a tale variabile il valore +1 nel caso di spin up ($\frac{1}{2}$) e -1 nel caso di spin down ($-\frac{1}{2}$). Dopodiché andiamo a specificare l’interazione e la dinamica dei magneti. Entrambe sono legate alla presenza di un campo magnetico $h$ dato dalla somma di due contributi: uno esterno ($h_{ext}$) ed uno generato dagli spin stessi (si influenzano solo quelli vicini). Abbiamo allora che il campo magnetico che agisce su $S_i$ può essere scritto cosi:
\begin{equation}
    h_i = \sum_j w_{ij} S_j + h_{\text{ext}}
\end{equation}
Dove $w_{ij}$ quantifica l'influenza del $j-$esimo magnete sull'$i-$esimo e viene detta forza di interazione  di scambio, per semplicità considereremo $h_{ext}$ pari a 0. La più semplice forma di interazione è quella tra una coppia di spin, e l'energia associata alla configurazione è data da:
\begin{equation}
    \mathcal{H} = -J s_1 s_2
\end{equation}
Dove $J$, è collegata alla matrice della forza di interazione di scambio. 
Infatti per tale sistema andando a considerare la proprietà di simmetria dell'interazione, $w_{ij}=w_{ji}$, e assumendo (per semplicità) che tutti gli spin interagiscono allo stesso modo ($w_{ij}$ uguale per tutti i siti) si ha che:
\begin{equation}
    J = \frac{w_{ij}}{N}
\end{equation}
e avremo di conseguenza che l'hamiltoniana descrittiva del sistema assume questa forma:
\begin{equation}
    \mathcal{H}({S_i}) = -J \sum_{\left \langle ij\right \rangle}  S_i S_j 
\end{equation}
Da tale legge si può vedere come la configurazione di minima energia corrisponde a quella in cui gli spin puntano tutti nella medesima direzione, che è poi quello che effettivamente accade in un ferromagnete.

\subsubsection{\sffamily{Dinamica con la temperatura}}
La temperatura può influenzare il comportamento degli spin, in particolare le fluttuazioni termiche tendono a far cambiare orientazione a questi ultimi. Oltre alla temperatura, agisce sugli spin anche il campo magnetico che invece tende ad allinearli con esso, lo spin sentirà l'effetto combinato dei due. L’intensità di uno rispetto all’altro determina quale effetto prevalga, infatti per temperature basse sarà il campo magnetico  a prevalere in quanto le fluttuazioni sono piccole (nulle allo $0K$), ed avremo tutti gli spin allineati, o in alto o in basso, andando nella fase ferromagnetica. Ad alte temperature avremo invece che le fluttuazioni saranno via via maggiori e a vincere saranno queste ultime, portando ad avere spin up e spin down in egual numero, essa viene chiamata fase paramagnetica. In base a ciò siamo in grado allora di ricavare quello che è il comportamento della magnetizzazione. Essa è definita come $M=\sum_i s_i$ e andando a considerare la magnetizzazione per spin definita come $m=\frac{M}{N}$ essa sarà uguale a $\pm{1}$ per $T\rightarrow0$ mentre sarà uguale a 0 per $T\rightarrow\infty$. Tale temperatura per cui abbiamo il passaggio da una fase all'altra viene detta temperature di Curie o temperatura critica ($T_c$).
\subsubsection{\sffamily{Teoria di campo medio e magnetizzazione}}
Per studiare il comportamento generale del modello andiamo ad utilizzare un'approssimazione, quella di campo medio. Naturalmente possiede dei limiti di validità, come ad esempio l'impossiblità di determinare il valore della temperatura critica, ma per avere un'idea generale può essere utilizzata. Come già descritto l'hamiltoniana del sistema è data dalla formula (1.4), assumendo  che gli spin  siano indipendenti e quindi che:
\begin{equation}
    \left \langle s_i s_j\right \rangle = \left \langle s_i \right \rangle \left \langle s_j \right \rangle
\end{equation}
e riintroducendo il contributo del campo esterno si ha:
\begin{equation}
    \mathcal{H}_i = - s_i \left(J \sum_j s_j + h_{\text{ext}} \right)
\end{equation}
Dove $j$ scorre sui 4 spin che circondano l'$i-$esimo. Con l'approssimazione di campo medio l'energia è vista come somma dei contributi medi assunti in ogni sito del reticolo, e rimpiazzando il campo con il suo valore medio otteniamo:
\begin{equation}
    \left \langle J \sum_j s_j \right \rangle = J \sum_j \left \langle s_j \right \rangle = J q m
\end{equation}
Dove con $q$ indichiamo il numero di vicini e con $m$ la magnetizzazione. A questo punto andando a sostituire nella formula iniziale per l'energia otteniamo l'hamiltoniana di campo medio $\mathcal{H}_{cm}$:
\begin{equation}
    \mathcal{H}_{cm}= - \sum_i s_i (h_{ext} + J q m) + K = -h_{\text{eff}} \sum_i s_i + K
\end{equation}
dove con $K$ andiamo ad identificare il termine correttivo che rende i valori medi delle hamiltoniane coincidenti. Andando ora a calcolare $K$ imponendo quest'ultima ugualianza e considerando l'indipendenza tra gli spin si ottiene:
\begin{equation}
    \mathcal{H}_{cm} = - J q m \sum_i s_i + \frac{J q N m^2}{2}
\end{equation}
A questo punto possiamo andare a calcolare proprietà interne con questa formula, che poi ci permetteranno di avere un'espressione esplicita per $m$. Calcoliamo dapprima la funzione di partizione nell'approssimazione di campo medio, che risulta essere:
\begin{equation}
    Z_{cm} = e^{-\beta K} Z_0
\end{equation}
con $Z_0 = \sum_s \exp{\left\{ \beta h_{\text{eff}} \sum_i s_i \right\} }$ 
Ora siamo in grado di calcolare la densità di energia libera nell'approssimazione di campo medio:
\begin{equation}\begin{split}
    f_{cm} (\beta, h) 
    &=\frac{J q m^2}{2} - \frac{1}{\beta} \ln \left[ 2 \cosh (\beta h_{ext} + \beta J q m) \right]
\end{split}\end{equation}
Ottenendo cosi infine il valore della magnetizzazione nell'approssimazione di campo medio:
\begin{equation}
\begin{split}
    m_{cm}(\beta, h) &= - \frac{\partial f_{cm}}{\partial h}(\beta, h) \\
                     &= -\frac{\beta 2 \sinh(\beta h + \beta J m)}{\beta 2 \cosh(\beta h + \beta J m)} \\
                     &= \tanh(\beta h + \beta J q m)
\end{split}
\end{equation}
    Ritornando poi al caso da noi effettivamente analizzato che è quello appunto con il campo esterno pari a 0 si avrà che la formula finale è:
    \begin{equation}
        m_{cm} = \tanh(\beta J q m)
\end{equation}
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.25]{figures/tanh.png}
    \caption{\textit{andamento della magnetizzazione per spin con la temperatura}}
\end{figure}

E tale andamento riassume perfettamente quello che avevamo prima descritto. Infatti per $\beta$ che tende a 0 e quindi per temperature molto elevate avremo che la magnetizzazionea sarà uguale a 0. Mentre a basse temperature, l'argomento della tangente iperbolica tenderà a valori infiniti facendo cosi tendere la magnetizzazione a $\pm{1}$.

\subsection{\sffamily{Simuazione del modello di Ising}}
La simulazione è fatta in modo da andare a riprodurre il comportamento di un ferromagnete, in relazione a diversi valori della temperatura. Nella simulazione sono stati creati due diversi tipi di reticoli. Innanzituto è stata creata una griglia $50 \times 50$, dove ognuna delle partizioni in cui è divisa rappresenta uno spin diverso, che successivamente è stata inizializzata in due modi: uno con il $75 \%$ di spin down e il restante $25 \%$ con spin up, chiamato $\texttt{lattice\_p}$, mentre il secondo con la configurazione opposta, chiamato $\texttt{lattice\_n}$. 
Arrivando cosi alla parte fondamentale del codice, ovvero l'algoritmo {\it di Metropolis}. \`E  stata infatti implementata una funzione $\texttt{metropolis()}$ che fa le seguenti cose:
\begin{itemize}
     \item[\textit{1)}] cambiare l'orietazione degli spin, scegliendoli uno dopo l'altro in maniera casuale;
     \item[\textit{2)}] calcolare la variazione di energia, andando ad analizzare solo il sito circostante allo spin che è stato invertito: si calcola l'energia iniziale $E_i$, applicando la formula per l' energia (1.4), tenendo conto che $j$ va da 1 a 4 (solo i 4 spin circostanti influenzano lo spin $i-$esimo) e si calcola l'energia finale $E_f$ allo stesso modo (ma con lo spin $i-$esimo invertito), ottenendo cosi $\Delta E$;
     \item[\textit{3)}] si calcolare la probabilità $P$ che il cambiamento dello stato sia accettato:
                        \begin{equation}
                            P = 
                            \begin{cases} 
                                e^{-\beta \Delta E} \ \ \ \ \Delta E > 0\\
                                1_{ \ } \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \Delta E \leq 0\\
                            \end{cases}
                        \end{equation} 
     \item[\textit{4)}] si ripete il procedimento fino a che non si riesce a trovare una configurazione che soddisfi la condizione di equilibrio.
 \end{itemize}

Quando la variazione di energia assume un valore negativo, lo stato finale avr\`a minor energia di quello iniziale e il sistema, considerando che per sua natura tende al minimo di energia, andr\`a in quello stato con $P=1$.
Mentre se la variazione di energia risulta essere positiva allora il sistema si sposterà in quello stato solo con $P<1$ (tanto più $\Delta E$ è grande, tanto più $P$ sarà piccola). 
Le iterazioni totali fate dall'algoritmo sono pari a 1000000. Per ognuna di tali iterazioni attraverso la funzione $\texttt{get\_energy()}$ si va a calcolare l'energia totale del reticolo in questo modo:
genera una struttura binaria (matrice di $\texttt{True}$ e $\texttt{False}$) e fa la convoluzione con il reticolo di spins. Dal risultato di questa operazione  rempie l'array con i valori ottenuti dal prodotto tra il
 lattice e il risultato tra la convoluzione del lattice con la struttura binaria. Per ricavre l'energia basterà sommare tutti gli elementi dell'array.

Tali reticoli sono stati fatti evolvere fino all’equilibrio andando a considerare cinque diversi valori di $\beta J$: $0.1$, $0.2$, $0.3$, $0.5$, $0.6$.  Infine è stata analizzata l'evoluzione dei reticoli con la temperatura, 
andando a calcolare il valore medio della magnetizzazione per entrambi i reticoli fin'ora utilizzati, usado vari valori di $\beta$, da $0.1$ a $2$ con passi di $0.05$. Per far ciò è stata definita la funzione $\texttt{get\_spin\_energy()}$:
essa prende in ingresso i valori di $\beta$ sopra elencati e attraverso un ciclo utilizza la funzione metropolis per ognuno di questi valori. Prendendo come riferimento i risultati della magnetizzazione per spin delle ultime 100000 iterazioni 
(per ogni volta che metropolis viene chiamato) calcola il valore medio di quest'ultima. Grafica la magnetizzazione (per entrambi i reticoli) in funzione della temperatura. Un esempio di come avvenga l'evoluzione del reticolo, che porta ad avere tutti gli spin allineati, è in Figura 2 dove dalla situazione iniziale si cominciano a formare delle zone di magnetizzazione locale che via 
via espandendosi porteranno tutti gli spin nella medesima configurazione.

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{subfigure}{0.24\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.2]{figures/board1.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.24\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.2]{figures/board2.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.24\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.2]{figures/board4.png}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{0.24\linewidth}
      \centering
      \includegraphics[scale=0.2]{figures/board5.png}
    \end{subfigure}
    \caption{\textit{Evoluzione della configurazione del magnete sotto effetto di un campo magnetico, a bassa temperatura}}
    \end{figure}


\subsubsection{\sffamily{Risultati}}
Riguardo la prima parte del codice, che studia singolarmente l'evoluzione dei due reticoli, i risultati sono visibili in Figura 3 , grafico in basso. Per valori di $\beta$ elevati, 0.5 o 0.6, quello che si osserva è che dopo sufficenti iterazioni, 
per $\texttt{lattice\_p}$, la magnetizzazione tende a +1  mentre per valori piccoli di $\beta$ tende a 0. 
Per il $\texttt{lattice\_n}$ come visible nella stessa figura, nel grafico in alto, per valore alti di $\beta$ la magnetizzazione tende a -1, mentre per valori piccoli di $\beta$ essa tende a 0. 
Ciò è completamente in accordo con quanto discusso nella parte teorica e quindi con la formula per la $m_{cm}$, infatti per alte temperature saranno le fluttuazioni termiche a prevalere e quindi in entrambi casi si tenderà al valore 0 della magnetizzazione, 
mentre per piccole temperature, gli spin tenderanno ad 
allinearsi al campo magnetico presente.  
Riguardo alla seconda parte, quella che analizza l'andamento della magnetizzzione con diversi valori della temperatura, i risultati sono visibili nella Figura 4 . Anche qui i risultati sono completamente in accordo con la teoria, infatti vediamo come con 
il crescere della temperatura, l'effetto del campo venga vinto da quest'ultima e il valore della magnetizzazione si assesti al valore 0.  


\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{subfigure}{\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/ising_down.jpeg}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{\linewidth}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/ising_up.jpeg}
\end{subfigure}
\caption{\textit{Andamento della magnetizzazione ad ogni iterazione, per $\beta = 0.1, 0.2, 0.3, 0.5, 0.6$. Sopra relativo a $\texttt{lattice\_n}$ e sotto relativo a $\texttt{lattice\_p}$}}
\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.4]{figures/magnetizzazione.jpeg}
    \caption{\textit{Andamento della magnetizzazione per spin in funzione di $\beta$, a partire dalle due configurazioni iniziali descritte}}
\end{figure}

\newpage

\section{\sffamily{Il modello di Hopfield}}
Il modello di Hopfield modellizza neuroni e sistema nervoso come una rete neurale, in modo formalmente analogo a come il modello di Ising modellizza un materiale ferromagnetico come reticolo di spin. 
La base da cui parte è quindi un insieme di unità molto semplici, in grado di assumere soltanto due stati, detti {\it firing} e {\it not firing}, che corrispondono ai casi in cui il neurone emette o meno un potenziale d'azione.
Il problema di base del modello di Hopfield consiste nel far memorizzare al network un insieme di $p$ patterns $\xi_i^\mu$ per poter capire se un nuovo stato $\zeta_i$ è associabile ad uno di quelli memorizzati. Etichettiamo
ogni pattern con l'indice $\mu = \{ 1, \dots, p\}$ e le unità del network con l'indice $i=\{1, \dots, N \}$.

\begin{defi}{$\textsc{Distanza di Hamming}$}
La distanza di Hamming tra due pattern rappresenta il numero di bit che li differenzia tra loro.
\begin{equation*}
    d = \frac{N}{2} - \frac{1}{2} \sum_i \xi_i \xi_i^\prime
\end{equation*}
\end{defi}
\subsection{\sffamily{La dinamica deterministica}}
Denotiamo i due possibili stati con $S_i=\pm 1$. Il comportamento tipico dei neuroni viene riassunto nella regola dinamica che descrive il passaggio dell'unità $i-$esima dallo stato che assume in un certo step temporale $t$ allo stato aggiornato nello step temporale successivo $t+1$:
\begin{equation}
    S_i(t+1) = \text{sign} \left( \sum_j w_{ij} S_j(t)\right) 
\end{equation}
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    \begin{axis}[
        width  = 8cm,
        height = 6cm,
        axis y line*=center,
        axis x line*=center, 
        grid=both
    ]
    \addplot [
        domain=0:10,
        color=blue,
    ] {1};
    \addplot [
        domain=-10:0,
        color=blue,
    ] {-1};
    \addplot +[mark=none, color = blue] coordinates {(0, -1) (0, 1)};
    \end{axis}
    \node at (6.5,2.5) {$x$};
    \node at (2.3,4.5) {$\text{sign}(x)$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{\textit{La funzione $sign(x)$}}
\end{figure}
con $\Delta t = 1$. La matrice $w_{ij}$ è la matrice dei pesi delle connessioni  tra neuroni $i\rightarrow j$ ed ha le proprietà di essere una matrice simmetrica ($w_{ij}=w_{ji}$) ed avere gli elementi sulla diagonale tutti nulli ($w_{ii}=0$).
Per questo tipo di regola dinamica i pattern memorizzati risultano essere degli attrattori Fig. 6.

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \tikzset{every picture/.style={line width=0.75pt}}
\begin{tikzpicture}[x=0.75pt,y=0.75pt,yscale=-0.7,xscale=0.7]
\draw   (151,86.4) .. controls (151,69.61) and (164.61,56) .. (181.4,56) -- (412.6,56) .. controls (429.39,56) and (443,69.61) .. (443,86.4) -- (443,177.6) .. controls (443,194.39) and (429.39,208) .. (412.6,208) -- (181.4,208) .. controls (164.61,208) and (151,194.39) .. (151,177.6) -- cycle ;
\draw  [dash pattern={on 0.84pt off 2.51pt}]  (297,132) -- (296.67,208.67) ;
\draw  [dash pattern={on 0.84pt off 2.51pt}]  (431.45,65.12) -- (297,132) ;
\draw  [dash pattern={on 0.84pt off 2.51pt}]  (162.45,64.12) -- (297,132) ;
\draw  [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (206.33,168.5) .. controls (206.33,167.67) and (205.66,167) .. (204.83,167) .. controls (204,167) and (203.33,167.67) .. (203.33,168.5) .. controls (203.33,169.33) and (204,170) .. (204.83,170) .. controls (205.66,170) and (206.33,169.33) .. (206.33,168.5) -- cycle ;
\draw  [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (297.33,85.5) .. controls (297.33,84.67) and (296.66,84) .. (295.83,84) .. controls (295,84) and (294.33,84.67) .. (294.33,85.5) .. controls (294.33,86.33) and (295,87) .. (295.83,87) .. controls (296.66,87) and (297.33,86.33) .. (297.33,85.5) -- cycle ;
\draw[<-]    (308,88.27) .. controls (337,98.27) and (342,72.27) .. (387,68.27) ;
\draw[->]    (201,71.27) .. controls (233,95.27) and (260,72.27) .. (286,80.27) ;
\draw[<-]    (301,93.27) .. controls (316,108.27) and (336,110.27) .. (358,94.27) ;
\draw[->]    (237,91.27) .. controls (270,112.27) and (269,87.27) .. (288,89.27) ;
\draw[<-]    (304.3,78.66) .. controls (321.3,78.66) and (321.3,61.66) .. (342.3,64.66) ;
\draw[<-]    (213.3,175.66) .. controls (245.3,199.66) and (258.61,196.06) .. (285.3,184.66) ;
\draw[->]    (164.3,114.66) .. controls (166.3,122.66) and (172.3,142.66) .. (196.3,164.66) ;
\draw[<-]    (205.3,177.66) .. controls (202.3,200.66) and (168.3,189.66) .. (159.3,160.66) ;
\draw[->]    (177.3,87.66) .. controls (189.3,108.66) and (213.3,108.66) .. (206.3,159.66) ;
\draw[->]    (266.3,127.66) .. controls (229.3,129.66) and (248.3,168.66) .. (215.3,166.66) ;
\draw  [fill={rgb, 255:red, 0; green, 0; blue, 0 }  ,fill opacity=1 ] (387.01,169.47) .. controls (387.01,168.64) and (387.71,167.97) .. (388.58,167.97) .. controls (389.45,167.97) and (390.15,168.64) .. (390.15,169.46) .. controls (390.16,170.29) and (389.45,170.96) .. (388.59,170.97) .. controls (387.72,170.97) and (387.01,170.3) .. (387.01,169.47) -- cycle ;
\draw[<-]    (379.72,176.65) .. controls (346.24,200.71) and (332.3,197.13) .. (304.3,185.78) ;
\draw[->]    (430.94,115.55) .. controls (428.86,123.56) and (422.61,143.57) .. (397.51,165.61) ;
\draw[<-]    (388.11,178.63) .. controls (391.3,201.62) and (426.9,190.56) .. (436.27,161.54) ;
\draw[->]   (417.26,88.58) .. controls (404.73,109.6) and (379.59,109.65) .. (387.02,160.63) ;
\draw[->]    (324.1,128.75) .. controls (362.87,130.68) and (343.04,169.71) .. (377.61,167.65) ;
\draw (207.3,185.66) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\xi_i^2$};
\draw (375.3,183.66) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\xi_i^3$};
\draw (288.3,98.66) node [anchor=north west][inner sep=0.75pt]   [align=left] {$\xi_i^1$};

\end{tikzpicture}
    \caption{\textit{Schema dello spazio delle configurazioni con tre attrattori (patterns memorizzati)}}
\end{figure}

Per motivare la scelta della matrice dei pesi consideriamo un caso semplice in cui abbiamo soltanto un pattern. La condizione per la quale il pattern risulta stabile è
\begin{equation}
    \text{sign} \left( \sum_i w_{ij} \xi_j\right) = \xi_i \quad \quad \forall i
\end{equation} 
che risulta una scelta giustificata se definiamo la matrice dei pesi come segue
\begin{equation}
    w_{ij} = \frac{1}{N} \xi_i\xi_j
\end{equation}
infatti si ha sempre che $\xi_j^2=1$.

Ne deriva che se considero uno stato di rete $S_i$ che differisce di qualche bit dal pattern che ho inzialmente mostrato al network, lo stato evolverà con la dinamica in equazione (2.1) e rilasserà a $\xi_i$. Per le proprietà di simmetria della matrice dei pesi si ha inoltre che lo stato opposto ($-\xi_i$) è anch'esso un attrattore del sistema dinamico.

L'espressione per i coefficienti sinaptici appena esposta per il caso con un solo pattern da immagazzinare può essere estesa al caso di $p$ pattern, secondo quella che viene detta {\bf regola di Hebb generalizzata}
\begin{equation}
    w_{ij} = \frac{1}{N} \sum_{\mu = 1}^{p} \xi_{i}^{\mu} \xi_{j}^{\mu}
\end{equation} 

\subsubsection{\sffamily{Capacità di immagazzinamento}}
Poiché aggiungendo nuovi pattern da memorizzare i coefficienti sinaptici cambiano, possiamo aspettarci che cambi anche la stabilità dei pattern stessi e che ci sia un limite al numero di pattern che possono essere immagazzinati come attrattori. Oltre tale limite si dice che si ha un breakdown, ovvero il sistema non funziona più in maniera efficace come memoria associativa. Vogliamo quindi determinare il numero massimo pmax di memorie immagazzinabili in un neural network, ovvero la capacità di immagazzinamento; con tale termine ci si riferisce spesso anche al rapporto tra memorie immagazzinate e unità costituenti il network $\alpha = \frac{p_{\text{max}}}{N}$. 

Consideriamo innanzitutto un pattern $\nu$ fissato, e vogliamo esprimere la condizione di stabilità in funzione della presenza di altri pattern immagazzinati. La condizione di stabilità data da (2.2) può essere riscritta come
\begin{equation}
    S_i = \text{sign}(h_i^\nu) = \xi_i^\nu \quad \forall i,
\end{equation}
dove
\begin{equation}
    h_i^\nu = \sum_j w_{ij} \xi_j^\nu = \xi_i^\nu + \frac{1}{N} \sum_{j = 1}^N \sum_{\substack{\mu = 1\\ \mu \neq \nu }}^{p} \xi_i^\mu \xi_j^\mu \xi_j^\nu
\end{equation}

il secondo termine in questa espressione è detto $\textit{crosstalk term}$, in quanto contiene la sovrapposizione tra lo stato delle unità nel pattern $\nu$ che stiamo considerando e in tutti gli altri pattern immagazzinati. 

Definiamo per comodità la quantità
\begin{equation}
    C_i^\nu \equiv -\xi^\nu_i \left( \frac{1}{N} \sum_j \sum_{\mu \neq \nu} \xi_i^\mu \xi_j^\mu \xi_i^\nu \right)
\end{equation}

Risulterà $C_i^\nu < 0$ se il $\textit{crosstalk term}$ ha lo stesso segno di $\xi_i^\nu$, e in questo caso il $\textit{crosstalk term}$ non inficia la stabilità del pattern $\nu$ perchè non altera il segno di $\xi_i^\nu$, che sarà quindi stabile.
Se invece il $\textit{crosstalk term}$ e $\xi_i^\nu$ hanno segni diversi, e dunque $C_i^\nu > 0$, possono presentarsi due casi, in base al valore di $C_i^\nu$. Se $C_i^\nu < 1$, esso non può cambiare il segno di $h_i^\nu$, e avremo quindi $S_i = \text{sign} (h_i^\nu) = \xi_i^\nu$.
In questo caso i pattern immagazzinati sono stabili (ovvero se il sistema parte da uno di essi ci rimane), e risultano anche degli attrattori. Se invece $C_i^\nu>1$, esso altera il segno di $h_i^\nu$ rispetto alla memoria immagazzinata $\xi_i^\nu$, e la regola dinamica porterà il sistema ad allontanarsi da tale memoria, che risulterà instabile.

Vogliamo quindi valutare la probabilità che un certo bit sia instabile:
\begin{equation}
    P_{\text{error}}=P ( C_i^\mu > 1), 
\end{equation}
che cresce all'aumentare di $p$. Se scegliamo un criterio di performance accettabile fissando la probabilità di errore
ammessa, possiamo determinare la capacità massima di immagazzinamento, ovvero il massimo valore di $p$ che soddisfa il criterio scelto.
Assumiamo per semplicità $N,p \gg 1$: $C_i^\nu$ è la somma di circa $Np$ termini che possono assumere solo i valori $+1$ e $-1$, e possiamo quindi vederlo come una distribuzione binomiale con media $0$ e varianza $\sigma^2 = \frac{p}{N}$ , che per $N,p \gg 1$ tende a una gaussiana, con media $0$ e varianza $\sigma^2 = \frac{p}{N}$, si veda Fig. 7. Dunque risulta
\begin{equation}
    P_{\text{error}} = \frac{1}{\sqrt{2 \pi} \sigma} \int_1^\infty e^{-\frac{z^2}{2\sigma^2}} dz = \frac{1}{2} \left( 1 - erf\left\{ \sqrt{\frac{N}{2p}}\right\} \right)
\end{equation}
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    \begin{axis}[
        width  = 8cm,
        height = 6cm,
        axis y line*=center,
        axis x line*=center, 
        grid=both
    ]
    \addplot [
        name path = f,
        domain=-2:2,
        color=blue,
    ] {(6 / (2 * 3.14))^0.5 * e^(-3 * x^2)};
    % \addplot +[mark=none, color = blue] coordinates {(0, -1) (0, 1)};
    \end{axis}
    \node at (6,0.8) {$C_i^\nu$};
    \node at (2.3,4.5) {$P(C_i^\nu)$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{\textit{La distribuzione gaussiana dei valori del termine di crosstalk dato da $p$ patterns e $N$ unit\'a.}}
\end{figure}

Fissando quindi una probabilit\`a di errore che riteniamo accettabile, per esempio $P_{\text{error}} < 0.001$, otteniamo il numero massimo di memorie $p_{\text{max}}$ che possono essere immagazzinate. Si veda Tab. 1.

\begin{table}[ht!]
    \centering
    \begin{tabular}{ |p{1.5cm}|p{1.5cm}|  }
        \hline
        $P_{\text{error}}$ & $\frac{p_{\text{max}}}{N}$ \\
        \hline
        0.001 & 0.105 \\
        0.0036 & 0.138    \\
        0.01 & 0.185  \\
        0.05 & 0.37 \\
        0.1 & 0.61  \\
        \hline
    \end{tabular} 
    \caption{{\it Tabella delle capacit\`a massime di immagazzinamento in funzione della probabilità di errore.}}
\end{table}


\subsection{\sffamily{La funzione energia}}
\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale = 1.3]
\begin{axis}[
    hide axis,
    colormap/cool,
]
\addplot3[
    line width=0.6pt,
    mesh,
    samples=60,
    domain=-2:4,
]
{sin(deg(pi*x))* exp(-(y-2)^2) 
	+ exp(-(x)^2 
		- (y)^2 - x*(y-1.2))};
%\addlegendentry{\(\frac{sin(r)}{r}\)}
\end{axis}
\end{tikzpicture}
\caption{\textit{Un esempio di landscape energetico.}}
\end{figure}
Introduciamo anche qui il concetto di funzione energia o hamiltoniana del sistema per analogia con il Modello di Ising, trattato nelle sezioni precedenti. Facendo quindi riferimento all'equazione (1.4):
\begin{equation}
    \mathcal{H} = -\frac{1}{2}\sum_{i,j}w_{ij}S_iS_j
\end{equation}
L'hamiltoniana definisce una superficie equi-energetica nello spazio delle configurazioni, e l'evoluizione del sistema avviene secondo il principio di minimizzazione dell'energia: il punto che rappresenta il sistema nello spazio delle configurazioni evolve tendendo verso i minimi della superficie individuata dall hamiltoniana.
Un esempio di possibile landscape energetico può essere immaginato come in Fig. 8.

La proprietà principale dell'hamiltoniana (2.10) è quindi quella di essere sempre decrescente (o costante) se il sistema evolve secondo la dinamica deterministica.
\'E facile verificare questa affermazione: prendiamo $S^\prime_{i}$ un nuovo valore di $S_i$ 
\begin{equation}
    S^\prime_i=sign \left( \sum_j w_{ij} S_j\right)
\end{equation} 
se $S^\prime_i = S_i$ l'energia rimane immutata mentre, negli altri casi $S^\prime_i = -S_i$ scegliamo un termine che coinvolge $S_i$ 
\begin{equation}
    \begin{split}
        \mathcal{H^\prime} - \mathcal{H} &= -\sum_{i\neq j} w_{ij} S^\prime_i S_j + \sum_{j\neq i} w_{ij} S_i S_j \\
                                         &= 2S_i \sum_{j\neq i} w_{ij} S_j \\
                                         &= 2S_i\sum_{j}w_{ij} S_j -2w_{ii}
    \end{split}
\end{equation} 
i due termini risultano essere entrambi negativi.

\subsubsection{\sffamily{Stati spuri}}
Abbiamo mostrato che la regola di Hebb ci fornisce un sistema dinamico discreto che possiede degli attrattori ricercabili anche attraverso i minimi locali della funzione energia. Non abbiamo per\'o mostrato che questi attrattori sono gli unici. Infatti, per ogni attrattore $\xi_i^\mu$ esiste anche l'{\bf inverso}, anch'esso attrattore $-\xi_i^\mu$.

È possibile mostrare che esistono degli stati stabili detti {\bf stati misti} $\xi_i^{\text{mix}}$ che non coincidono con nessun pattern ma rappresentano una combinazione lineare di un numero dispari di essi, nel caso più semplice:
\begin{equation}
    \xi_i^{\text{mix}} = \text{sign}(\pm \xi_i^{\mu_1} \pm \xi_i^{\mu_2} \pm \xi_i^{\mu_3})
\end{equation} 

Esiste anche un altro tipo di stati stabili che si verificano quando $p$ è abbastanza grande rispetto ad $N$, questi stati non sono correlati in alcun modo con altri patten memorizati e sono chiamati {\bf stati vetro di spin}. Questi ultimi due tipi di stati sono detti stati spuri.

\subsection{\sffamily{La dinamica stocastica}}
Nel Modello di Hopfield viene introdotto un concetto analogo a quello di temperatura, intesa come disordine termico, per tenere conto delle fluttuazioni dovute a varie cause non controllabili. Si tratta di una pseudo-temperatura, in quanto non ha nulla a che fare con le dimensioni fisiche né con il significato fisico di una temperatura. Spesso si lavora con la temperatura inversa $\beta$ definita da
\begin{equation}
    \beta = \frac{1}{T}
\end{equation}
Come nel Modello di Ising, anche nel Modello di Hopfield l’evoluzione del sistema è quindi governata dalla competizione tra la presenza di un campo esterno, che tende ad allineare gli stati delle unità e prevale per basse temperature, e l’effetto del disordine termico che prevale ad alte temperature. Per tenere conto delle fluttuazioni, occorre introdurre una dinamica stocastica, valida per temperature finite, che si riduce alla dinamica deterministica esposta fin’ora nel limite $T \rightarrow 0$. Ciò può essere fatto mediante la {\bf Dinamica di Glauber}, sostituendo la regola dinamica deterministica (2.1) con la regola dinamica stocastica di Glauber. Ad ogni step temporale verr\'a aggiornata secondo
\begin{equation}
    S_i^\prime = 
    \begin{cases}
        + 1 \quad \text{con probabilit\'a } f_\beta(h_i) \\
        -1 \quad \text{con probabilit\'a } 1 - f_\beta(h_i)
    \end{cases}
\end{equation}
con $h_i$ il pattern di input. L'espressione esplicita di $f_\beta(h_i)$ si riconduce alla formula della magnetizzazione del modello di Ising
\begin{equation}
    f_\beta(h_i) = \frac{1}{2}\left[ 1 - S_i \tanh\left( \beta \sum_j w_{ij} S_j\right) \right]
\end{equation}
che pu\'o essere riscritta come (Fig. 9)
\begin{equation}
    f_\beta(h_i) = \frac{e^{\beta h_i}}{e^{\beta h_i}+e^{-\beta h_i}} = \frac{1}{1+e^{-2\beta h_i}}
\end{equation}

\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    \begin{axis}[
        width  = 8cm,
        height = 6cm,
        axis y line*=center,
        axis x line*=center, 
        grid=both
    ]
    \addplot [
        domain=0:10,
        color=blue,
    ] {1};
    \addplot [
        domain=-10:0,
        color=blue,
    ] {0};
    \addplot +[mark=none, color = blue] coordinates {(0, 0) (0, 1)};
    \addplot [
        domain=-10:10,
        color=red,
    ] {1/(1+e^(-x))};
    \addplot [
        domain=-10:10,
        color=orange,
    ] {1/(1+e^(- 0.5 * x))};
    \end{axis}
    \node at (6.5,0.7) {$h_i$};
    \node at (2.3,4.5) {$f_\beta(h_i)$};
    \node at (5, 2.5) {\color{blue}{$\beta \rightarrow \infty$}};
    \node at (5, 2) {\color{red}{$\beta = 0.5$}};
    \node at (5, 1.5) {\color{orange}{$\beta = 0.25$}};
    \end{tikzpicture}
    \caption{\textit{Rappresentazione della funzione $f_\beta(h_i)$ disegnata per vari beta.}}
\end{figure}

Per $\beta \rightarrow \infty$, ovvero $T \rightarrow 0$, $f_\beta$ tende alla step function che descrive la regola dinamica deterministica, mentre per $\beta \rightarrow 0$, ovvero $T \rightarrow \infty$, $f_\beta \rightarrow \frac{1}{2}$, ovvero gli stati delle unit\'a sono completamente randomici. Notando che $1 - f_\beta(h_i)=f_\beta(-h_i)$, la regola dinamica stocastica pu\'o essere scritta come 
\begin{equation}
    P(S_i^\prime = \pm 1) = f_\beta(h_i) = \frac{1}{1 + e^{\mp 2\beta h_i}}
\end{equation}
Questa rappresenta la probabilità di transizione da uno stato eccitato ad uno stato inibito per cui
\begin{equation}
    W(S_i \rightarrow -S_i) = \frac{1}{1+e^{\beta \Delta \mathcal{H}_i}}
\end{equation}
dove 
\begin{equation}
    \Delta \mathcal{H}_i = \mathcal{H}(S_1\dots -S_i \dots S_N) - \mathcal{H}(S_1\dots S_i \dots S_N) = 2 h_i S_i
\end{equation}
\`e l'energia risultante dal flip di $S_i$. 

Il sistema quindi evolver\`a secondo questa dinamica stocastica finch\'e non converger\`a ad un equilibrio che \`e rappresentato da un minimo della funzione energia cio\'e da uno dei pattern memorizzati. 

L'uso di questa dinamica stocastica non \'e meramente per una convenienza matematica, ma \'e molto utile per numerose situzioni come ad esempio gli stati spuri i quali sono punti un po' meno stabili (pi\`u alti in energia) rispetto ai punti di equilibrio rappresentati dai pattern.

\section{\sffamily{Implementazione di una rete neurale stocastica per il riconoscimento di patterns}}
In questa sezione verr\'a mostrato il funzionamento del codice \texttt{hopfield\_neural\_network.py} riportato per intero in Appendice B.2. Spieghermo in modo pi\'u intuitivo ed in un ottica applicativa i concetti visti nelle precedenti sezioni solo teoricamente.

Lo scopo del progetto \'e stato quello di far imparare al network tre immagini, in modo tale che ripescando randomicamente un pattern tra i tre, corrompendolo o tagliandolo la rete \'e stata in grado di ricostruirlo e ricondurlo ad una delle immagini di partenza.

\subsection{\sffamily{Il processamento delle immagini}}
Come sappiamo, gli stati dei neuroni del network assumono i valori $\pm 1$. Quindi un'immagine pu\'o essere messa in corrispondenza biunivoca con gli stati dei neuroni a patto che i pixels siano bianchi o neri. Per ottenere delle immagini adatte all'apprendimento \`e stato necessario applicare dei filtri alle figure originali. In Fig. 10 \`e possobile osservare il processamento appena descritto.
\begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=3]{figures/gioconda.jpeg}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=3]{figures/pattern_gioconda.jpeg}
    \end{subfigure}
    
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=1.5]{figures/newton.jpeg}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=1.5]{figures/pattern_newton.jpeg}
    \end{subfigure}
    
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=1.5]{figures/viandante.jpeg}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.4\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[scale=1.5]{figures/pattern_viandante.jpeg}
    \end{subfigure}
    \caption{\textit{Immagini ( $50 \times 50$ pixels) prima e dopo essere state processate. Come possiamo notare i pixel colorati con scale di grigi sono diventate, attraverso l'utilizzo di filtri, bianchi o neri. Grazie a questo \`e stato possibile mettere in corrispondenza immagini con stati dei neuroni: bianco ($-1$) e nero ($+1$)}}
\end{figure}
Una volta prodotte le immagini processate di dimensioni $50 \times 50$ pixels attraverso la funzione $\texttt{image\_to\_np()}$ \`e stato possibile riempire un array, di size concorde a quello dell'immagine, con tanti -1 (+1) quanti pixel di colore bianco (nero).

L'array appena creato sar\`a dunque uno dei pattern da far imparare alla rete.
\subsection{\sffamily{L'applicazione del modello}}
Nella sezione precedente siamo arrivati ad avere un array di pixels che rappresenta uno dei pattern da memorizzare $\boldsymbol{\xi}^\mu$. A questo punto attraverso la regola di Hebb in equazione (2.4) \`e possibile costruire la matrice dei pesi. Nel programma questo compito \`e svolto dalla funzione $\texttt{create\_weights\_matrix()}$ che prende come unico parametro una lista di patterns e ne restituisce la matrice dei pesi associata.

Dopo aver memorizzato i pattern passiamo al riconoscimento. Scegliendo a caso uno dei pattern è possibile corromperlo, cioè cambiare stato ad una certa quantità casuale di neuroni attraverso la funzione $\texttt{noisy\_pattern()}$ oppure è possibile tagliarne una porzione attraverso la funzione $\texttt{half\_pattern()}$. Grazie a queste funzioni \`e quindi possibile creare un nuovo stato di rete da mostrare al network per verificarne il funzionamento, cio\'e osservare se la rete \'e in grado di associare il pattern corrotto ad uno dei pattern memorizzati.

È il momento di considerare la dinamica, per farlo usiamo la regola stocastica di Glauber in equazione (2.15) che, in forma algoritmica può essere scritta come:
\begin{itemize}
    \item[\textit{1)}] Scegliamo uno stato $S_i$ casualmente;
    \item[\textit{2)}] Calcoliamo la differenza tra energia finale ed iniziale del network $\Delta \mathcal{H}$;
    \item[\textit{3)}] Invertiamo lo stato $S_i$ con probabilità $(1+e^{\beta \Delta\mathcal{H}})^{-1}$;
    \item[\textit{4)}] Ripetiamo questa procedura fino a trovare un equilibrio.
\end{itemize}
L'evoluzione dinamica del network è svolta dalla funzione $\texttt{glauber()}$ che riceve come parametri la temperatura $T$, la matrice dei pesi e lo stato corrente della rete. In Fig. 11 e in Fig. 12 sono rappresentate due evoluzioni della board con la dinamica appena descritta. Dopo $\texttt{100000}$ iterazioni il sistema trova un equilibrio quindi ritroviamo uno dei patterns in memoria.
\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{subfigure}{0.24\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2]{figures/1_noise_gioconda.jpeg}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.24\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2]{figures/2_gioconda_noise.jpeg}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.24\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.2]{figures/3_gioconda_noise.jpeg}
\end{subfigure}
\caption{\textit{Evoluzione della board che ha come stato iniziale un pattern corrotto attraverso la funzione } \texttt{noisy\_pattern()} }
\end{figure}
\begin{figure}[ht!]
\centering
\begin{subfigure}{0.24\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{figures/half_viandante_1.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.24\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{figures/half_viandante_2.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{0.24\linewidth}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{figures/half_viandante_3.png}
\end{subfigure}
\caption{\textit{Evoluzione della board che ha come stato iniziale un pattern corrotto attraverso la funzione } \texttt{half\_pattern()}}
\end{figure}

\newpage
\appendix 
\section{\sffamily{Derivazioni aggiuntive}}
\subsection{\sffamily{Derivazione di K}}
\begin{equation}\begin{split}
    \left \langle \mathcal{H} \right \rangle &= - J \sum_{ \left \langle i,j \right \rangle} \left \langle s_i s_j \right \rangle - h \sum_i \left \langle s_i \right \rangle \\ 
                  &= - J \sum_{\left \langle i,j \right \rangle} \left \langle s_i\right \rangle \left \langle s_j \right \rangle - h \sum_i \left \langle s_i \right \rangle\\
                  &= J m^2 n \frac{q}{2} - h N m\\
\end{split}\end{equation}
Mentre per $H_{cm}$:
\begin{equation}\begin{split}
    \left \langle \mathcal{H}_{cm} \right \rangle &= - h_{\text{eff}} \sum_i s_i + K\\
                       &= - (h + J q m) N m + K\\
                       &= - h N m -J q m^2 N + K
\end{split}\end{equation}
da cui
\begin{equation}
    -J m^2 N \frac{q}{2} = -J q m^2 N + K \Rightarrow K = \frac{J q N m^2}{2}
\end{equation}
\subsection{\sffamily{Derivazione della funzione di partizione}}
\begin{equation}\begin{split}
    Z_{cm} &= \sum_s e^{-\beta H_{cm(s)}}\\
           &= \sum_s \exp \left\{ -\beta (- h_{\text{eff}} \sum_i s_i + K) \right\}\\
           &= e^{-\beta K} \sum_s \exp{\left\{ \beta h_{\text{eff}} \sum_i s_i \right\} }
\end{split}\end{equation}
\subsection{\sffamily{Derivazione della densità di energia media}}
\begin{equation}\begin{split}
    f_{cm} (\beta, h) 
    &= \lim_{N\to \infty} -\frac{1}{\beta N} \ln(Z_{cm})\\
    &= \lim_{N\to \infty} \ln(e^{-\beta K}) - \frac{1}{\beta N} \ln(Z_0)\\
    &= \lim_{N\to \infty} \frac{J q N m^2}{2 N} - \frac{N}{\beta N} \ln[2\cosh(\beta h_{\text{eff}})]\\
    &=\frac{J q m^2}{2} - \frac{1}{\beta} \ln \left[ 2 \cosh (\beta h_{ext} + \beta J q m) \right]
\end{split}\end{equation}
\section{\sffamily{Codici Python} }
\subsection{\texttt{ising.py}}
\begin{lstlisting}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
from scipy.ndimage import convolve, generate_binary_structure

N = 50
prob1 = 0.75
prob2 = 0.25

init_random = np.random.random((N, N))
lattice_n = np.zeros((N, N))
lattice_n[init_random >= prob1] = 1
lattice_n[init_random < prob1] = -1

init_random = np.random.random((N, N))
lattice_p = np.zeros((N, N))
lattice_p[init_random >= prob2] = 1
lattice_p[init_random < prob2] = -1

def get_energy(lattice):
    kern = generate_binary_structure(2, 1)
    kern[1][1] = False
    arr = -lattice * convolve(lattice, kern, mode = 'constant')
    return arr.sum()

def metropolis(spin_arr, times, BJ, energy, draw_board = False):
    spin_arr = spin_arr.copy()
    net_spins = np.zeros(times - 1)
    net_energy = np.zeros(times - 1)

    for t in range(0, times - 1):
        x = np.random.randint(0, N)
        y = np.random.randint(0, N)
        spin_i = spin_arr[x, y]
        spin_f = -1 * spin_i
        E_i = 0
        E_f = 0

        if x > 0:
            E_i += -spin_i * spin_arr[x - 1, y]
            E_f += -spin_f * spin_arr[x - 1, y]
        if x < N - 1:
            E_i += -spin_i * spin_arr[x + 1, y]
            E_f += -spin_f * spin_arr[x + 1, y]
        if y > 0:
            E_i += -spin_i * spin_arr[x, y - 1]
            E_f += -spin_f * spin_arr[x, y - 1]
        if y < N - 1:
            E_i += -spin_i * spin_arr[x, y + 1]
            E_f += -spin_f * spin_arr[x, y + 1]
        
        dE = E_f - E_i
        if (dE > 0) * (np.random.random() < np.exp(-BJ * dE)):
            spin_arr[x, y] = spin_f
            energy += dE
        elif dE <= 0:
            spin_arr[x, y] = spin_f
            energy += dE

        net_spins[t] = spin_arr.sum()
        net_energy[t] = energy

        if draw_board == True:
            plt.ion()
            plt.imshow(np.where(spin_arr.reshape(N, N) < 1, 1, 0), cmap = 'gray')
            plt.pause(0.1)
            plt.draw()
            plt.clf()
    return net_spins

betas = [0.1, 0.2, 0.3, 0.5, 0.6]
spins = []

for b in betas:
    spin_i = metropolis(lattice_n, 1000000, b, get_energy(lattice_n))
    spins.append(spin_i)

fig, ax = plt.subplots(1, 1, figsize = (12, 4))
for i in range (len(spins)):
    ax.plot(spins[i] / N ** 2)
ax.set_xlabel('Algorithm Time Steps')
ax.set_ylabel(r'Average Spin $\bar{m}$')
ax.grid()
plt.show()

def get_spin_energy(lattice, BJs):
    ms = np.zeros(len(BJs))
    for i, bj in enumerate(BJs):
        spins = metropolis(lattice, 1000000, bj, get_energy(lattice))
        ms[i] = spins[-100000 : ].mean() / N  ** 2
    return ms
    
BJs = np.arange(0.1, 2, 0.05)
ms_n = get_spin_energy(lattice_n, BJs)
ms_p = get_spin_energy(lattice_p, BJs)

plt.figure(figsize = (8, 5))
plt.plot(1 / BJs, ms_n, 'o--', label = '75% of spins started negative')
plt.plot(1 / BJs, ms_p, 'o--', label = '75% of spins started positive')
plt.xlabel(r'$\left(\frac{k}{J}\right)T$')
plt.ylabel(r'$\bar{m}$')
plt.legend(facecolor = 'white', framealpha = 1)
plt.show()
\end{lstlisting}
\subsection{\texttt{hopfield\_neural\_network.py}} 
\begin{lstlisting}
import numpy as np
import matplotlib.pyplot as plt
from PIL import Image

n = 50
N = n * n
temp = 0.5

def image_to_np(path):
    im = Image.open(path)
    im_np = np.asarray(im)
    try:
        im_np = im_np[:, :, 0]
    except IndexError:
        pass
    im_np = np.where(im_np < n, 1, -1)
    im_np = im_np.reshape(N)
    return im_np

def noisy_pattern(pattern, frac = 0.4):
    return np.array([item if np.random.random() > frac else -item for item in pattern])

def half_pattern(pattern, frac = 0.7):
    return np.array([pattern[item] if item < frac * N else -1 for item in range(N)])

def create_weights_matrix(patterns):
    return sum([np.outer(p, p) - np.identity(N) for p in patterns])

def delta_H(i, J, spins):
    return 2 * np.matmul(J, spins)[i] * spins[i]

def glauber(T, spins, weight_m):
    def single_evolve(j):
        dE = delta_H(j, weight_m, spins)
        if np.random.random() < ( 1 + np.exp(dE / T) ) ** (-1):
            spins[j] *= -1
    index = np.random.choice(a = range(N))
    single_evolve(index)

def update_network(t, T, spins, weight_m, draw_board = False):
    for i in range(t):
        glauber(T, spins, weight_m)
        if draw_board == True:
            plt.ion()
            plt.imshow(np.where(spins.reshape(n, n) < 1, 1, 0), cmap = 'gray')
            plt.pause(0.001)
            plt.draw()
            plt.clf()

pattern_1 = image_to_np('patterns/pattern_gioconda.jpeg')
pattern_2 = image_to_np('patterns/pattern_newton.jpeg')
pattern_3 = image_to_np('patterns/pattern_viandante.jpeg')

patterns = np.asarray([pattern_1])
patterns = np.append(patterns, [pattern_2], axis = 0)
patterns = np.append(patterns, [pattern_3], axis = 0)

pattern_noise = noisy_pattern(patterns[np.random.choice(len(patterns))])
half_pattern = half_pattern(patterns[np.random.choice(len(patterns))])

W = create_weights_matrix(patterns)

patterns = np.append(patterns, [pattern_noise], axis = 0)
update_network(100000, temp, pattern_noise, W)
patterns = np.append(patterns, [pattern_noise], axis = 0)

for i in range(len(patterns)):
    plt.subplot(2, 3, i + 1)
    plt.imshow(np.where(patterns[i].reshape(n, n) < 1, 1, 0), cmap = 'gray')
plt.show() 
\end{lstlisting}
\end{document} 

